{
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "নৃবিজ্ঞান কাকে বলে?",
        "answer": "যে বিজ্ঞান মানুষের দৈনিক ও সাংস্কৃতিক বৈশিষ্ট্য নিয়ে আলোচনা করে তাকে নৃ-বিজ্ঞান বলে।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_01",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "নৃবিজ্ঞানের জনক কে?",
        "answer": "L.H. Morgan (লুইস হেনরি মর্গান)।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_02",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "সামাজিক নৃবিজ্ঞানের জনক কে?",
        "answer": "ই. বি. টেইলর।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_03",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "আধুনিক নৃবিজ্ঞানের জনক কে?",
        "answer": "ক্লাউড লেভিস্ট্রাউস।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_04",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "নৃবিজ্ঞানের প্রধান শাখা কি কি?",
        "answer": "দৈহিক নৃবিজ্ঞান ও সাংস্কৃতিক নৃবিজ্ঞান।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_05",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "“Anthropology” -শব্দটি কোন কোন শব্দ দ্বারা গঠিত?",
        "answer": "গ্রীকশব্দ Anthropos এবং Logos থেকে।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_06",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "দুইজন মহিলা নৃবিজ্ঞানের নাম লিখ।",
        "answer": "মর্গারেট মোড ও রুথ বেনেডিক্ট।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_07",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "তিনজন ব্রিটিশ নৃবিজ্ঞানীর নাম লিখ।",
        "answer": "ই. বি. টেইলর, আর, আর, ম্যারেট এবং হেনরি মেইন।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_08",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "“নৃবিজ্ঞান হচ্ছে মানুষের সামগ্রিক পাঠ” -উক্তিটি কার?",
        "answer": "E. A. Hoebel এর।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_09",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "“নৃবিজ্ঞান হচ্ছে মানুষ ও তার সংস্কৃতির বৈজ্ঞানিক অধ্যয়ন” -উক্তিটি কার?",
        "answer": "নৃবিজ্ঞানী ম্যালিনস্কির।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_10",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "প্রাইমেট কি?",
        "answer": "মানুষসহ শিম্পাঞ্জি, গরিলা, ওরাংউটান, গিবন ও বিভিন্ন প্রজাতির বানরদের প্রাইমেট বলা হয়।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_11",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "“Origin of Species” -গ্রন্থটি কার?",
        "answer": "চার্লস ডারউইন (Charles Darwin).",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_12",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "প্রত্নতত্ত্ব কী?",
        "answer": "প্রাচীন সমাজে মানুষের ব্যবহৃত জিনিসপত্র থেকে সমাজ ব্যাখ্যা করার জ্ঞানকে প্রত্নতত্ত্ব বলা হয়।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_13",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "“Ancient Society” -গ্রন্থের রচয়িতা কে?",
        "answer": "L. H. Morgan.",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_14",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "“Ancient Society” -গ্রন্থটি কখন প্রকাশিত হয়?",
        "answer": "১৮৭৭ সালে।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_15",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "দুজন বিবর্তনবাদী নৃবিজ্ঞানীর নাম উল্লেখ কর।",
        "answer": "ই. বি. টেইলর ও এল. এইচ মর্গান।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_16",
        "type": "Chapter"
    },
    {
        "chapter": "01",
        "code": "222001",
        "year": "2nd",
        "question": "বহুমূখী বিবর্তন তত্ত্বটি কে দিয়েছেন?",
        "answer": "জুলিয়াস এইচ. স্টুয়ার্ড।",
        "section": "ক-বিভাগ",
        "id": "222001_01_17",
        "type": "Chapter"
    }